**肢端肥大症**（Acromegaly）是肇因於人體的[生長板關閉後](../Page/生長板.md "wikilink")[生長激素](../Page/生長激素.md "wikilink")（GH）仍過度分泌所引起的疾病\[1\]。
最初的症狀通常是手部和足部腫大\[2\]，前額、下巴和鼻子也可能會變大\[3\]。其他症狀可能包括[關節疼痛](../Page/關節疼痛.md "wikilink")、皮膚增厚、聲音變低沉、[頭痛以及](../Page/頭痛.md "wikilink")[視力變差](../Page/視力受損.md "wikilink")\[4\]。此症有可能併發[第2型糖尿病](../Page/第2型糖尿病.md "wikilink")、[睡眠呼吸中止症以及](../Page/睡眠呼吸中止症.md "wikilink")[高血壓](../Page/高血壓.md "wikilink")\[5\]。

此類患者的[腦下垂體會分泌出過量的生長激素](../Page/腦下垂體.md "wikilink")\[6\]，超過95％的病例是因為腦部生有[良性腫瘤](../Page/良性腫瘤.md "wikilink")，稱為\[7\]。此症不是從上一代[遺傳得來](../Page/遺傳.md "wikilink")\[8\]。除垂體腺瘤外，此症甚少肇因於身體其他部位發生的腫瘤\[9\]。診斷時可先讓受測者喝下[葡萄糖後測量生長激素的變化](../Page/葡萄糖.md "wikilink")，或是直接測量受測者血液中的[胰島素樣生長因子1](../Page/胰島素樣生長因子1.md "wikilink")\[10\]，若有異常，可再就腦部進行[醫學造影以尋找垂體處有無腺瘤](../Page/醫學造影.md "wikilink")\[11\]。若生長激素分泌過量是自患者童年時期就已經開始，則會罹患[巨人症](../Page/巨人症.md "wikilink")\[12\]。

此症的治療選項包括[手術切除腫瘤](../Page/手術.md "wikilink")、藥物治療及[放射線治療](../Page/放射線治療.md "wikilink")\[13\]。手術通常是首選的治療方法，尤其在腫瘤尚小時就切除癒後最佳\[14\]。而對於已接受手術但未改善病情的患者，可嘗試服用[體抑素或](../Page/體抑素.md "wikilink")[GH受體拮抗劑等藥物](../Page/生长激素受体#拮抗剂.md "wikilink")\[15\]，放射線治療的療效則較手術或藥物緩慢\[16\]。患者若未接受治療，平均餘命只有約10年；不過若能接受治療，則患者的預期壽命就會與常人無異\[17\]。

在美國，每10萬人中約有6人會罹患此症\[18\]，最常於中年時確診\[19\]。男女罹病的機率相同\[20\]。法國外科醫師Nicolas
Saucerotte在1772年的記錄是第一次對此症所作的醫學描述\[21\]\[22\]
。「Acromegaly」這個單字源自希臘語「ἄκρον」（*akron*）和「μέγα」（*mega*），意思分別為「極端」和「大」\[23\]。

## 病徵

  - [唇](../Page/唇.md "wikilink")、[鼻增大](../Page/鼻部_\(部首\).md "wikilink")
  - 聲音變得低沉
  - 四肢變粗
  - [牙齒之間的空隙增加](../Page/牙齒.md "wikilink")
  - 外側視線模糊
  - [關節炎](../Page/關節炎.md "wikilink")、[腕隧道症候群](../Page/腕隧道症候群.md "wikilink")
  - [脂溢性皮炎](../Page/脂溢性皮炎.md "wikilink")
  - [睡眠窒息症](../Page/睡眠窒息症.md "wikilink")
  - [糖尿病](../Page/糖尿病.md "wikilink")
  - 視力障礙
  - 心律衰竭
  - [高血壓](../Page/高血壓.md "wikilink")
  - 女性經期不穩，胸部縮小；男性陽痿

## 檢查

  - 測定血液內生長激素的含量
  - [核磁共振造影檢查](../Page/核磁共振.md "wikilink")

## 原因

超過90%的患者是由於[腦下垂體有](../Page/腦下垂體.md "wikilink")[腫瘤](../Page/腫瘤.md "wikilink")。腫瘤不但會令患者頭痛、視力減弱，更可能影響其他荷爾蒙的生產。

有些患者是由於其他腺有腫瘤，而這些腺體又生產刺激生長激素生產的GHRH，因而有勃起。

## 治療

  - [手術](../Page/手術.md "wikilink")：移除腫瘤。
  - [藥物](../Page/藥物.md "wikilink")：這些藥物同時減少生長激素生產和腫瘤的大小。第一種藥物是**溴隐亭**，副作用包括嘔吐、鼻塞、站立時輕微頭痛，但它在部分病人上的效果較不彰顯。第二種藥物是**奥曲肽**(**善宁**)和[兰瑞肽](../Page/兰瑞肽.md "wikilink")(**索马杜林**)配合使用，但由於前者會影響[胰臟功能](../Page/胰臟.md "wikilink")，服者較易患上[膽石症和](../Page/膽石症.md "wikilink")[糖尿病](../Page/糖尿病.md "wikilink"))。
  - [放射治療](../Page/放射治療.md "wikilink")：用於接受過其他手術後體內乃有腫瘤的病人。

## 參考文獻

## 外部連結

  - [Acromegaly (Endocrine and Metabolic Diseases Information
    Service)](http://www.endocrine.niddk.nih.gov/pubs/acro/acro.htm)
  - [肢端肥大症可致死
    手腳發脹屬病徵（明報）](http://life.mingpao.com/cfm/dailynews3.cfm?File=20050922/nalgn/gnc1.txt)
  - [生長激素瘤(肢端肥大症)](http://www.cgmh.org.tw/intr/intr2/c3160/meta/t9.htm)

[分类:内分泌相关的皮肤疾病](../Page/分类:内分泌相关的皮肤疾病.md "wikilink")
[分类:生长障碍](../Page/分类:生长障碍.md "wikilink")
[分类:生长激素](../Page/分类:生长激素.md "wikilink")
[分类:神经内分泌学](../Page/分类:神经内分泌学.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.

18.
19.
20.

21.

22.

23.